曾鈺成： 樂意退休

民建聯訪京前的周末，我收到曾德成發來的訊息：梁振英叫他提早辭任民政事務局局長。訊息來得突然，令我大感錯愕。我問：什麼時候？他答：很快。

數天後，7月21日下午3時，新華社發出消息：國務院根據行政長官梁振英的提名和建議，任命劉江華為民政事務局局長、張雲正為公務員事務局局長，免去曾德成民政事務局局長和鄧國威公務員事務局局長的職務。半小時後，梁振英召開記者會，交代有關人事任免。他說：「曾德成和鄧國威多年來盡心盡力服務香港社會和特區政府，表現優秀，我對他們所作的寶貴貢獻表示衷心感謝。」記者一再追問兩人離職的原因，梁振英只回應說，政府的人事變動過程不應公開討論，叫記者看兩人稍後發出的新聞稿。

跳船？炒魷？

下午4時許，曾德成和鄧國威分別發表書面聲明，解釋離任原因。曾德成的聲明說自己「樂意現在退休」，表示有信心與新任局長無縫交接。鄧國威的聲明則說，他因為「一些預計不到的家庭理由而要退下，需要更多時間陪伴家人」；他有信心繼任人能帶領公務員事務局邁向新高峰。

我出席當天下午的公開活動時，記者問我對曾德成離職有什麼評論。當時我還未知道他的聲明內容，更未有機會聽到他對事情的看法和感受。我回答記者說，我對兩名局長離任感到詫異；我沒聽曾德成說過他在工作上遇到很大壓力，或者做得不愉快，但他曾經說過自己在主要官員中年紀最大；我相信他是樂意卸下職務的。我補充說，我認為轉換主要官員不會影響政府整體政策方針；我對接任的兩名官員很有信心。

第二天上午，我接受香港電台訪問，免不了要更詳細地談論局長換人問題。我說，我十分肯定，曾德成不是主動提出離職，不是像一些人所說的「跳船」。曾德成任局長已有8年；我相信，如果行政長官認為人事調動對政府管治有好處，跟曾德成商量，曾德成是會很樂意退下的。我又指出，政府在任期中間重組內閣，在外國很普通；人事變動不等於有官員涉及醜聞或者表現不佳，有政治常識的人都不會胡亂猜測。

簡單地說：沒有人「跳船」，也沒有人被「炒魷」。人們信不信是另一回事；為了盡量減少事件對政府和離職官員的負面影響，雙方都應該堅持「和氣分手」的口徑；如果給人抓到炒作的把柄，不論把事件說成是「跳船」抑或「炒魷」，對政府都沒有好處。

然而政府裏有些人不是這麼想；他們以為，有人「跳船」會打擊政府的民望，有人被「炒魷」卻會提高政府的威信。於是他們自作聰明，發放消息說，兩名局長不是「跳船」，而是被「炒魷」。

政府放風

「梁粉」網站「港人講地」率先引述「政府權威消息」說，這次人事變動「是換人，不是跳船」；又指決定反映了中央對梁振英的支持。網站更發表評論文章，指「曾德成在違法佔領期間表現低調，若說政府甚至建制內部有不滿，相信亦不難理解。青年人是參與違法佔領的主力，政府青年工作成效有多少、負責青年工作的官員責任有多少，相信大家都心中有數。」

快d死啦屌你老母

又燈。

佢都無運行啦仲有乜計

成個民建聯都好快會被「勸退」
曾鈺成咁老就無所謂
但其他忠誠廢物就

趁地淋啦死廢老

果d唔做議員揾唔返咁高人工

：香港冇我嘅事

到頭來都是為他人作嫁衣裳

冇議員做要去入筷子架啦

老鼠曾好撚黃架